資深人權律師關尚義被捕 他一輩子在為人權努力 好人被獨裁政權傷害

【他一輩子在為人權努力】首個因國安法被捕的美籍人士、年屆78歲的資深人權律師關尚義（John Clancey）因民主派初選、違反組織及策劃顛覆國家政權罪被捕，周四凌晨獲准以3萬現金保釋並沒收護照，下月到警署報到。關尚義昨日在律師樓被捕帶上警署時勉勵港人「要為民主和人權努力」，被捕一日後他再返律師樓工作，繼續為人權及弱勢者的法律權益努力。
據悉，關尚義並無直接參與籌劃民主派初選，預計因以協辦初選的民主動力司庫身分簽署選舉捐贈及其他開支，所以捲入本案。
「雖然有國安法，香港《基本法》仍然包含人權保障，如自由的選舉。我希望大家繼續為民主及人權努力。」關尚義回覆查詢時說。他周四凌晨近3時許獲釋，他說有點疲倦，午後回辦公室。他笑言：「哈哈哈，太多工作要做！」

關尚義長年從事本港及亞洲區人權倡議及維權工作，是民主動力的創始成員及現任司庫，也是香港律師會人權及憲制小組成員、中國維權律師關注組理事會國際事務秘書、亞洲人權委員會主席，及人權監察前副主席。
美國國務卿蓬佩奧亦以強硬措辭回應關尚義被捕，強調「美國不會容忍對美國公民的任意拘留或侵犯」。對於初選大搜捕，蓬佩奧說會考慮制裁及對參與打壓的人或機構實施限制，包括考慮限制香港在美國的經濟貿易辦事處及對官員加入新的制裁。
英國及威爾斯大律師公會人權委員會周三回應時，提醒中港政府應確保律師可履行職責，不受不正當干擾。律師會會長彭韻僖周三則拒絕評論。
關尚義曾是美國瑪利諾修會的神父，天主教社群中多稱他Jack而非John，他還俗後成為律師及結婚生兒育女，則多用法律上John。關尚義1968年來港，其後獲已故天主教教區主教徐誠斌邀請下，加入大專聯會擔任「神師」，受當時南美洲興起的解放神學影響，鼓勵大學生關心社會及推動學生運動。關尚義曾經在天主教口述歷史訪問中談及，解放神學最重要不是與世隔絕、只是鑽研教義及宗教儀式，而是走入俗世踐行教義，關心有需要的人及推動體制改革。
關尚義去年8月在天主教口述歷史網上研討會說︰

耶穌不是坐在教堂發表聲明或宣言，他是走出去回應人們需要，及幫助他們繼續前行。

這位人權律師1997年起執業及加入何俊仁所屬律師事務所，多處理醫療疏忽、人身傷害及司法覆核，透過訴訟為弱勢爭取公道。

其中例子包括代表被控在中聯辦靜坐阻街的法輪功學員楊美雲等人，終審法院在2005年判被告上訴得直判個人無罪。楊美雲案的終審判詞提及要保障示威權利，但同時不能超乎合理阻礙，至今仍是《公安條例》及示威集會相當重要的裁決。

長洲覆核王郭卓堅及社工呂智恆2018年底申請司法覆核，要求取消丁屋政策，關尚義也代表兩人聯同資深大律師李柱銘及大律師譚俊傑處理該案。高等法院2019年判興建丁屋是新界居民傳統權益，但不包括常見的私人協約及換地安排，變相大幅影響興建丁屋。政府其後向上訴庭提出上訴。

自70年代已認識關尚義的律師何俊仁形容，關尚義是一個有理想的行動者，一方面飽讀神學及哲學，另一方面也在東亞倡議人權。他表示，雖然警方沒有在律師樓翻箱倒籠，只是要求到關尚義房間看電腦，但認為觀感已經很差。「香港做初選好普通，全世界民主地區都有初選。就算戴耀廷都不能代表所有（參選）人，都無想過是顛覆。」
關尚義曾代表菲律賓人質事件殉職導遊謝廷駿（Masa）的哥哥謝志堅一家，在香港法院入禀控告菲律賓政府索償。謝志堅談起關尚義及另一名曾協助他的民主黨前議員及律師涂謹申被捕時，聲淚俱下、泣不成聲：

「我識得佢係一個好人，好值得尊敬嘅老人家……一個人有運氣及福氣，我們謝家福氣賺夠，希望福氣畀呢班人身上……點解好人會被一個獨裁政權傷害，我真係接受唔到。佢哋係好人，唔係歹毒！」

謝志堅憶述，當年申索絕對不容易，關尚義給家屬很大信心，「佢覺得一件公義嘅事，就需要去做」，至今仍覺得非常尊敬。

「作為土生土長香港人，一直享有言論自由和公義的社會。一個美國人為了內地維權律師去爭取，當年我都支持，但無好大感覺，今日我們……是命運共同體。」

關尚義也曾經是香港民主黨支部主席，不過2012年不滿時任總統奧巴馬處理關塔那摩灣及秘密監控，發表公開信說不支持奧巴馬連任。

【請即訂閱眾新聞，年費訂戶享以下回饋】
・新書《7.1到七一》
・5張抗爭運動關鍵事件圖解海報
亼 緊貼眾新聞 亼
武漢肺炎本港疫情互動專頁：
Follow TG：
Twitter:
IG：
YouTube：
【全文閱讀】
－－－－－－－－
【請即訂閱眾新聞，年費訂戶享以下回饋】

武漢肺炎本港疫情互動專頁：
Follow TG：
Twitter:
IG：
YouTube：

推

關尚義也曾經是香港民主黨支部主席

等兒登救你啦

當年代表香港家屬向菲律賓政府索償嘅律師 竟然俾當鼭代表香港政府去菲律賓搜證嘅李大導砌生豬肉拉咗
如果當年菲律賓警方果斷嚴正執法 拉咗喺當地非法藏械嘅李大導後當場斷正即啪 唔知個世界會變成點?

push